\documentclass[a4paper,11pt]{scrartcl}

\input{conf}
\input{\BASEPATH/kopf}

%\usepackage{amsthm}	%for defintions
%\theoremstyle{definition}
%\newtheorem{definition*}{Definition}
\begin{document}

\aihead

\begin{center}
  {\large\textbf{Übungsblatt 3}}
\end{center}


\begin{description}
%    \item[Short] This is a shorter item label, and some text that talks about it. The text is wrapped into a paragraph, with successive lines indented.
    \item[Aufgabe 4] Implementieren Sie das Tschebyscheff-Verfahren gemäß Alg. 4.5 des Skripts in Matlab. Nutzen Sie für die Bestimmung der Koeffizienten $c_i$ die Formel 4.2 des Skriptes. Damit erhalten wir die Polynome:\\
\begin{equation*}
p_0(z) = 1\\
\end{equation*}
\begin{equation*}
p_1(z) = - \frac{1}{b}(z-b)\\
\end{equation*}
\begin{equation*}
p_{m+1}(z) = \frac{1}{c_{m+1}}\left(\frac{2}{a} (z-b) c_m p_m(z) - c_{m-1} p_{m-1}(z)\right), \qquad \text{für} \qquad m \geq 1
\end{equation*} 
     Wenden Sie Ihre Implementation auf das 2D-Laplace Model-Problem an. Ist dieses Verfahren immer stabil?
     
    \item[Aufgabe 5] Verbessern Sie Ihre Implementation des Tschebyscheff-Verfahrens durch die Implementierung von Alg. 4.7 des Skripts. \\
\begin{enumerate}
\item Was passiert, wenn der größte Eigenwert zu groß abgeschätzt wird? (z.B. Faktor 2)
\item Was passiert, wenn der größte Eigenwert zu klein abgeschätzt wird? (z.B. $\hat{\lambda}_{max} = \lambda_{max} - \lambda_{min}$)
\item Was passiert, wenn der kleinste Eigenwert zu groß abgeschätzt wird? (z.B. $\hat{\lambda}_{min} = \lambda_{min} + 10 \cdot h^2$, oder $\hat{\lambda}_{min} = \frac{\lambda_{min} + \lambda_{max}}{2}$)
\item Was passiert, wenn der kleinste Eigenwert zu klein abgeschätzt wird? (z.B. $\hat{\lambda}_{min} = \frac{1}{2} \cdot \lambda_{min}$)
\end{enumerate}

\item[Aufgabe 6] Implementieren Sie das Richardson-Verfahren zweiter Ordnung und vergleichen Sie die Konvergenz mit den Verfahren aus Aufgabe 4 und 5. Verwenden Sie hierfür den optimalen Parameter $\omega_{0} = \frac{2}{1 + \sqrt{1 - \gamma^2}}$ gemäß des Satzes 5.5 der Vorlesung.
    
\end{description}

\begin{hinweis}{ Die Eigenwerte der Matrix für das Model-Problem liegen im Intervall $[ 4- 4\cos(\pi h), 4 + 4\cos(\pi h)]$ für $h = \frac{1}{N+1}$
}\end{hinweis}

\begin{description}
\item[Abgabe:] --- Keine, die Aufgaben werden in der Übung besprochen ---\\
Dieses Übungsblatt wird in der Übung am ~30.04.24 besprochen.
%\item[Abgabe:] Mo.,~19.06.2023, bis~12:15~Uhr.

% Ihre Lösungen laden Sie bitte auf \href{https://moodle.uni-wuppertal.de/course/view.php?id=24186&section=4}{Moodle} hoch. Weitere Hinweise zu den Abgaben finden Sie auf Übungsblatt 1.

\end{description}

\end{document}
