\documentclass[a4paper,11pt]{scrartcl}

\input{conf}
\input{\BASEPATH/kopf}

\DeclareMathOperator*{\argmin}{arg\,min}
\DeclareMathOperator*{\spec}{spec}
\DeclareMathOperator*{\diag}{diag}
\newcommand{\mathC}{\mathbb{C}}
\newcommand{\mathR}{\mathbb{R}}

%\usepackage{amsthm}	%for defintions
%\theoremstyle{definition}
%\newtheorem{definition*}{Definition}
\begin{document}

\aihead

\begin{center}
  {\large\textbf{Übungsblatt 9}}
\end{center}


\begin{description}
%    \item[Short] This is a shorter item label, and some text that talks about it. The text is wrapped into a paragraph, with successive lines indented.
\item[Lösung zu Aufgabe 21]
Charakterisieren Sie alle 1-normalen Operatoren gemäß Definition 12.3 der Vorlesung.
 \medskip
 \vspace{2cm}
 Sei A 1-normal $\Rightarrow A^H = a I + b A$ mit $a, b \in \mathC$. Dann gilt (für $a \neq 0$):
 \begin{equation*}
 A^H - b A = a I \Leftrightarrow \left(\frac{1}{\overline{a}}A\right)^H - \frac{b \overline{a}}{a}\left(\frac{1}{\overline{a}} A\right) = I
 \end{equation*}
 Mit $B = \frac{1}{\overline{a}} A$ und $s = \frac{b \overline{a}}{a}$ ergibt sich also:
 \begin{equation}
 \label{eq:Bs}
 B^H - s B = I \Leftrightarrow B - \overline{s} B^H = I
 \end{equation}
 und es folgt: $((1+s)B)^H = (1+s)B$.\\
 Also:
 \begin{itemize}
 \item [a)] $A = \overline{a} B = \frac{\overline{a}}{1+s} C$ mit $C = (1+s)B$ hermetisch, falls $s \neq -1$
 \item [b)] Falls $s = -1$ folgt aus \autoref{eq:Bs}: $B^H +B = I$, also 
 \begin{align*}
 B & = \frac{1}{2}(B^H + B) + \frac{1}{2}(B^H - B)\\
 & = \frac{1}{2} I + J \text{, mit } J^H = -J\\
 & = \frac{1}{2} I + i C \text{, mit } C = -iJ, C^H = C
 \end{align*}
 Also:
 \begin{equation}
 A = \overline{a} (I + iC) = (-\overline{a}i)(iI + \hat{C}) \text{, mit } \hat{C} = \hat{C}^H
 \end{equation}
 \end{itemize}
 Wir müssen noch den Fall $a = 0$ diskutieren:\\
 Dann gilt $A^H - bA = 0 = A - \overline{b}A^H$ und wir erhalten wie zuvor ($A$ statt $B$ und $b$ statt $s$):
 \begin{equation}
 A = iI+\hat{C} \text{, mit } \hat{C} = \hat{C}^H \text{ und } b\neq 0
 \end{equation}
 Nun kann man die Fälle zusammenfassend aufschreiben, wenn man beachtet, dass reelle Vielfache von $C = C^H$ wieder hermetisch sind. Hierfür verwendet man für den komplexe Skalar Polarkoordinaten und es ergibt sich:
 \begin{equation}
 A = e^{i\Theta}( \sigma i I + C)
 \end{equation}
 wobei $\Theta$ der zugehörige Winkel und $\sigma$ die entsprechnde Länge des zur komplexen Zahl zugehörigen Vektors ist. Hier ist $\sigma \in \mathR$, $\Theta \in [0,2\pi)$ und es gilt $C = C^H$.


\item[Lösung zu Aufgabe 22]
Sei $\langle ,\rangle_*$ ein Innenprodukt auf $\mathbb{C}$. Zeigen Sie, dass ein $B \in \mathbb{C}^{n\times n}$, $B$ hpd mit 
\begin{equation*}
\langle x, y\rangle_* = \langle x, By \rangle
\end{equation*}
existiert, wobei $\langle , \rangle$ das übliche Skalarprodukt ist.
\medskip
 \vspace{2cm}
Sei $e_i$ der i-te Einheitsvektor, dann ist $x = \sum \xi_i e_i$ und $y = \sum \eta_j e_j$. Es gilt:
\begin{align*}
\langle x, y\rangle_* & = \langle \sum \xi_i e_i, \sum \eta_j e_j\rangle_*\\
& = \sum \sum \xi_i \overline{\eta}_j \langle e_i, e_j\rangle_*
\end{align*}
Nun wählen wir ein $B = (b_{i,j})$ mit $b_{i,j} = \langle e_i, e_j\rangle_* = \overline{b}_{j,i}$.
Dann gilt: 
\begin{align*}
	\langle x,y\rangle_* &= \sum\sum \xi_i \overline{\eta}_j b_{i,j} = \langle B x, y\rangle\\
	& = \sum\sum \xi_i \overline{\eta}_j \overline{b}_{j,i} = \langle x, B y\rangle
\end{align*}
 Desweiteren gilt per Definition einen Innenprodukts:
 \begin{align*}
 \langle x, x \rangle_* > 0 \text{ für } x\neq 0\\
 \Leftrightarrow \sum \sum \xi_i \overline{\eta}_j b_{i,j} > 0\\
 \Leftrightarrow \langle B x , x\rangle > 0 \\
 \Leftrightarrow B \text{ ist pos. def.}
 \end{align*}
 $B$ ist hermetisch.
 \begin{align*}
 \langle x, y\rangle_* = \langle x, B y\rangle = \langle B^H x, y\rangle \quad \forall x, y\\
\Leftrightarrow B = B^H
 \end{align*}
\item[Lösung zu Aufgabe 23]
Sei $A \in \mathbb{C}^{n \times n}$ unitär, also $A A^H = I$. Die Vektoren $v^0, \ldots, v^k$ seien die Orthonormalbasis in $K_{k+1}(A, r^0)$. \\
Zeigen Sie, dass die Vektoren $Av^0, \ldots, Av^k$ eine Orthonormalbasis von $A K_{k+1}(A,r0)$ sind.\\
Dann ist ${w^k, Av^0, \ldots, Av^{k-1}}$ bei geeingneter Wahl von $w^k$ eine Orthonormalbasis von $K_{k+1}(A,r0)$. Wie muss $w^k$ gewählt werden? 
Was ergibt sich hieraus für die Arnoldi-Vektoren $v^k$? 

\medskip
 \vspace{2cm}
 Siehe Vorlesung, Section 12.17

\end{description}

%\begin{hinweis}{
%}\end{hinweis}

\begin{description}
\item[Abgabe:] --- Keine, die Aufgaben werden in der Übung besprochen ---\\
Dieses Übungsblatt wird in der Vorlesung am ~17.06.24 besprochen.
%\item[Abgabe:] Mo.,~19.06.2023, bis~12:15~Uhr.


% Ihre Lösungen laden Sie bitte auf \href{https://moodle.uni-wuppertal.de/course/view.php?id=24186&section=4}{Moodle} hoch. Weitere Hinweise zu den Abgaben finden Sie auf Übungsblatt 1.

\end{description}

\end{document}
