\documentclass[a4paper,11pt]{scrartcl}

\input{conf}
\input{\BASEPATH/kopf}

\DeclareMathOperator*{\argmin}{arg\,min}

%\usepackage{amsthm}	%for defintions
%\theoremstyle{definition}
%\newtheorem{definition*}{Definition}
\begin{document}

\aihead

\begin{center}
  {\large\textbf{Übungsblatt 6}}
\end{center}


\begin{description}
%    \item[Short] This is a shorter item label, and some text that talks about it. The text is wrapped into a paragraph, with successive lines indented.
\item[Aufgabe 12] Die Matrix $A$ sei diagonalisierbar, $A = X\Lambda X^{-1}$ mit $\Lambda = \text{diag}(\lambda_1, \ldots, \lambda_n )$. Zeigen Sie: Für die \textit{m}-te GMRES-Iterierte $x^m$ mit Residuum $r^m$ gilt
\begin{equation*}
||r^m||_2 \leq \kappa(X) \cdot \min_{p \in \overline{\Pi}_m} \max_{\lambda \in \text{spec}(A)} |p(\lambda)| \cdot ||r^0||_2
\end{equation*}
Dabei ist $\kappa(X) = ||X||_2||X^{-1}||_2$ die Kondition der Eigenvektormatrix $X$. Diskutieren Sie die Aussagekraft dieses Ergebnisses. Wie kann man hier konkreter werden, wenn bekannt ist, dass das Spektrum in einer gegebenen Ellipse, einem gegebenen Intervall enthalten ist?

\item[Aufgabe 13] Es sei $A$ symmetrisch und positiv definit mit Eigenwerten $\lambda_1 \leq \lambda_2 \leq \ldots \leq \lambda_n$. Mit $\kappa_r$ bezeichnen wir die reduzierte Konditionszahl $\kappa_r = \frac{\lambda_n}{\lambda_r}$, $r = 1, 2, \ldots, n$.
\begin{enumerate}
\item Zeigen Sie, dass für $m \geq r$ für die Residuen $r^m$ der Iterierten $x^m$ des MINRES-Verfahrens die Abschätzungen 
\begin{equation*}
||r^m|| \leq \prod_{j = 1}^r \Bigl| 1-\frac{\lambda_n}{\lambda_j} \Bigr|\cdot \frac{2}{c_r^{m-r} + c_r^{-(m-r)}} \leq \prod_{j = 1}^r \Bigl| 1-\frac{\lambda_n}{\lambda_j} \Bigr| \cdot 2 c_r^{m-r} ,
\end{equation*}
mit $c_r = \frac{\sqrt{\kappa_r}-1}{\sqrt{\kappa_r}+1}$ gelten.

\item Die Matrix $A$ des Laplace-Modellproblems hat die Eigenwerte $4-2\cos(\pi ih) - 2\cos(\pi jh)$, \\
$i,j = 1,\ldots, N$, $h = 1/(N+1)$. Plotten Sie für $N = 50$ die oberen Schranken aus a) für $r = 1,\ldots,10$ sowie das (relative) GMRES Residuum für eine zufällige rechte Seite. Interpretieren Sie ihre Beobachtungen.
\end{enumerate}



 \item[Aufgabe 14] Der Satz von Crouzeix-Palencia besagt, dass für eine beliebige quadratische Matrix, ein beliebiges Polynom $p$ und den numerischen Wertebereich $F(A)$ gilt
 \begin{equation*}
 ||p(A)||_2 \leq (1+\sqrt{2}) \max_{z\in F(A)} |p(z)| .
 \end{equation*}
 \begin{enumerate}
 \item Kann man die Konstante $(1 + \sqrt{2})$ im hermiteschen Fall verbessern?
 \item Verwenden Sie den Satz, um eine Abschätzung für das GMRES-Residuum zu erhalten, in der die Eigenvektormatrix $X$ nicht vorkommt. Vergleichen Sie mit den Abschätzungen aus Aufgabe 12.
 \end{enumerate}
 
       
\end{description}

%\begin{hinweis}{
%}\end{hinweis}

\begin{description}
\item[Abgabe:] --- Keine, die Aufgaben werden in der Übung besprochen ---\\
Dieses Übungsblatt wird in der Übung am ~28.05.24 besprochen.
%\item[Abgabe:] Mo.,~19.06.2023, bis~12:15~Uhr.


% Ihre Lösungen laden Sie bitte auf \href{https://moodle.uni-wuppertal.de/course/view.php?id=24186&section=4}{Moodle} hoch. Weitere Hinweise zu den Abgaben finden Sie auf Übungsblatt 1.

\end{description}

\end{document}
