\documentclass[a4paper,11pt]{scrartcl}

\input{conf}
\input{\BASEPATH/kopf}

%\usepackage{amsthm}	%for defintions
%\theoremstyle{definition}
%\newtheorem{definition*}{Definition}
\begin{document}

\aihead

\begin{center}
  {\large\textbf{Übungsblatt 4}}
\end{center}


\begin{description}
%    \item[Short] This is a shorter item label, and some text that talks about it. The text is wrapped into a paragraph, with successive lines indented.
    \item[Aufgabe 7] Programmieraufgaben zur Erzeugung von Basen für Krylov-Unterräume
    \begin{enumerate}
    	\item Implementieren Sie für das 2D-Laplace Modelproblem das Lanczos-Verfahren gemäß Alg. 6.5 und 6.6 des Skripts. Die Eingabe soll aus der Matrix $A$, einem zufälligen Startvektor $r$, sowie einer Dimension $m$ bestehen. Ausgegeben werden dann die Matrizen $V_{m+1}$ und $T_{m+1 \times m}$\\
   In exakter Arithmetik wäre $V_m^H V_m = I$, in der numerischen Rechnung ist das jedoch nicht der Fall. Visualiseren Sie die Grüße der Einträge in $V_m^H V_m$ mit Hilfe der Matlab-Funktion \textit{heatmap.m}.
   
		\item Implementieren Sie in analoger Weise das Arnoldi-Verfahren gemäß Alg. 6.3 des Skripts für die beiden nachfolgenden Fälle. Visualisieren Sie wie zuvor die Orthogonalität der Arnoldi-Vektoren.
	\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
		\item das 2D-Laplace Modelproblem mit Matrix $A_L$, welche über die Matlab-Funktion \textit{gallery.m} erhältlich ist.
		\item ein 2D Problem mit unsymmetrischer Matrix mit:
		\begin{align*}		
		\Delta u + \epsilon u_x & = f \quad \text{für} \quad (x,y) \in \Omega = (0,1) \times (0,1)\\
		u & = g \quad \text{für} \quad (x,y) \in \partial \Omega		
		\end{align*}
		
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
  \foreach \x in {0,1,...,4}{% Two indices running over each
      \foreach \y in {0,1,...,4}{% node on the grid we have drawn 
        \node[draw,circle,inner sep=1pt,fill] at (1*\x,1*\y) {};
            % Places a dot at those points
      }
    }
    \draw (2,1) -- (2,3);
    \draw (1,2) -- (3,2);
    \draw (1,2) node[anchor=north]{$-1 - \epsilon\frac{h}{2}$};
    \draw (2,1) node[anchor=north]{$-1$};
    \draw (3,2) node[anchor=north]{$-1 + \epsilon\frac{h}{2}$};
    \draw (2,3) node[anchor=north west]{$-1$};
    \draw (2,2) node[anchor=south west]{$+4$};
    
  \end{tikzpicture}
  \caption{5-Punkte-Stern für die Konvektions-Diffusionsgleichung}
  \label{figure:solving-CVP-bad-basis}
\end{figure}

Die zugehörige Matrix $A_{KD}$ ergibts sich also als\\
\begin{equation*}
A_{KD} = A_L + \epsilon \frac{h}{2} 
\begin{bmatrix}
C &&&\\
& C &&\\
&& \ddots &\\
&&& C
\end{bmatrix}
\qquad \text{mit} \qquad C = \begin{bmatrix}
0 & 1 &&\\
-1 & \ddots & \ddots &\\
&\ddots && 1\\
&&-1 & 0
\end{bmatrix}
\end{equation*}
		Siehe hierzu die Funktion \textit{konv\_diff.m} auf Moodle.
		\end{enumerate}
    \item Implementieren Sie das Arnoldi Verfahren mit Re-Orthogonalisierung und visualisieren Sie die Orthogonalität der Arnoldi-Vektoren wie zuvor.    
    \end{enumerate}
    \newpage
    
    \item[Aufgabe 8] Zusätzlich zur Matrix $A$ wird nun auch die Matrix $\hat{A} = A + \alpha I$ mit $\alpha \in \mathbb{C}$ betrachtet. Was kann man bei gleichem Startvektor über 
    \begin{enumerate}
    \item die Lanczos-Vektoren und die zugehörige Tridiagonalmatrix,
    \item Vektoren des unsymmetrischen Lanczos-Verfahrens und die zugehörige Tridiagonalmatrix,
    \item die Arnodli-Vektoren und die zugehörige obere Hessenberg-Matrix
    \end{enumerate}
    aussagen? 
    
\end{description}

\begin{hinweis}{
}\end{hinweis}

\begin{description}
\item[Abgabe:] --- Ihre Programme senden Sie bitte bis zum ~07.05.24, ~14:00 Uhr an \href{mailto:frommer@uni-wuppertal.de}{frommer@uni-wuppertal.de} und \href{mailto:leemhuis@uni-wuppertal.de}{leemhuis@uni-wuppertal.de} --- \\
%Keine, die Aufgaben werden in der Übung besprochen ---\\
Dieses Übungsblatt wird in der Übung am ~07.05.24 besprochen.
%\item[Abgabe:] Mo.,~19.06.2023, bis~12:15~Uhr.

% Ihre Lösungen laden Sie bitte auf \href{https://moodle.uni-wuppertal.de/course/view.php?id=24186&section=4}{Moodle} hoch. Weitere Hinweise zu den Abgaben finden Sie auf Übungsblatt 1.

\end{description}

\end{document}
