\documentclass[a4paper,11pt]{scrartcl}

\input{conf}
\input{\BASEPATH/kopf}

\DeclareMathOperator*{\argmin}{arg\,min}
\DeclareMathOperator*{\spec}{spec}
\DeclareMathOperator*{\diag}{diag}

%\usepackage{amsthm}	%for defintions
%\theoremstyle{definition}
%\newtheorem{definition*}{Definition}
\begin{document}

\aihead

\begin{center}
  {\large\textbf{Übungsblatt 9}}
\end{center}


\begin{description}
%    \item[Short] This is a shorter item label, and some text that talks about it. The text is wrapped into a paragraph, with successive lines indented.
\item[Aufgabe 21]
Charakterisieren Sie alle 1-normalen Operatoren gemäß Definition 12.3 der Vorlesung.
 \medskip
 
\item[Aufgabe 22]
Sei $\langle \cdot , \cdot \rangle_*$ ein Innenprodukt auf $\mathbb{C}$. Zeigen Sie, dass ein $B \in \mathbb{C}^{n\times n}$, $B$ hpd mit
\begin{equation*}
\langle x, y\rangle_* = \langle x, By \rangle
\end{equation*}
existiert, wobei $\langle \cdot , \cdot \rangle$ das übliche Skalarprodukt ist.
\medskip
 
\item[Aufgabe 23] (Isometrisches Arnoldi-Verfahren) \\
Sei $A \in \mathbb{C}^{n \times n}$ unitär, also $A A^H = I$. Die Vektoren $v^1, \ldots, v^k$ seien die Vektoren aus dem Arnoldi-Prozess, also die Vektoren, die eine Orthonormalbasis von $K_{k}(A,r^0)$ bilden.
\begin{itemize}
\item[(i)] Zeigen Sie, dass die Vektoren $Av^1, \ldots, Av^k$ eine Orthonormalbasis von $A K_{k}(A,r^0)$ bilden.
\item[(ii)] Nach (i) existiert für jedes $k$ ein Vektor $w^k$ so, dass
${w^k, Av^1, \ldots, Av^{k-1}}$ eine Orthonormalbasis von $K_{k}(A,r^0)$ ist. Bestimmen Sie eine Aufdatierungsvorschrift, die $w^{k+1}$ alleine aus $w^{k}$ und $Av^{k}$ bestimmt.
\item[(iii)] Zeigen Sie, dass man den nächsten Arnoldi-Vektor $v^{k+1}$ alleine aus $Av^k$ und $w^{k+}$ bestimmen kann.
\item[(iv)] Formulieren Sie eine Variante des Arnoldi-Prozesses, der im Fall $AA^H = I$ mit einer kurzen Rekursion auskommt.
\end{itemize}
\end{description}

%\begin{hinweis}{
%}\end{hinweis}

\begin{description}
\item[Abgabe:] --- Keine, die Aufgaben werden in der Übung besprochen ---\\
Dieses Übungsblatt wird in der Vorlesung am ~17.06.24 besprochen.
%\item[Abgabe:] Mo.,~19.06.2023, bis~12:15~Uhr.


% Ihre Lösungen laden Sie bitte auf \href{https://moodle.uni-wuppertal.de/course/view.php?id=24186&section=4}{Moodle} hoch. Weitere Hinweise zu den Abgaben finden Sie auf Übungsblatt 1.

\end{description}

\end{document}
