\documentclass[a4paper,11pt]{scrartcl}

\input{conf}
\input{\BASEPATH/kopf}

\DeclareMathOperator*{\argmin}{arg\,min}
\DeclareMathOperator*{\spec}{spec}
\DeclareMathOperator*{\diag}{diag}

%\usepackage{amsthm}	%for defintions
%\theoremstyle{definition}
%\newtheorem{definition*}{Definition}
\begin{document}

\aihead

\begin{center}
  {\large\textbf{Übungsblatt 12}}
\end{center}


\begin{description}
%    \item[Short] This is a shorter item label, and some text that talks about it. The text is wrapped into a paragraph, with successive lines indented.
\item[Aufgabe 29] (Polynomielle Präkonditionierung)
\begin{enumerate}
\item $A$ sei hpd mit $\spec(A) \subset [a,b]$.  Zeigen Sie, dass $q_{m-1}(A)$ hpd f"ur die "uber die Tschebyscheff-Polynome definierten Polynome $q_{m-1}$.
\item Ist f"ur allgemeines $A$ f"ur die "uber Interpolation in den Ritz-Werten definierten Polynome $q_{m-1}$ gesichert, dass $q_{m-1}(A)$ regul"ar ist?
\end{enumerate}
\medskip
 
\item[Aufgabe 30] (Eisenstat-Trick)
Das CG-Verfahren mit einem Schritt SGS-Präkonditionierung kann mit zum unpräkonditionierten Verfahren vergleichbarem Aufwand implementiert werden.
 Um dies herzuleiten, betrachten wir für $M = ST^{-1}S^H$
\begin{align}
&\text{ präk.\ CG für $Ax = b$ mit Präkonditionierer $M = ST^{-1}S^H$}, \\
&\text{ präk.\ CG für $\hat A \hat x = \hat b$ mit $\hat A = S^{-1}AS^{-H}, \hat b = S^{-1}b$, Präkonditionierer $\hat M = T^{-1}$}.
\label{CG_dach:eq}
\end{align}

\begin{itemize}
\item Für die jeweiligen Startwerte gelte $S^Hx_0 = \hat x_0$. Zeigen Sie, dass dann (Bez.\ analog Algorithmus 14.3 im Skript) gilt
\[
S^Hp_k = \hat p_k, \; q_k = S \hat q_k, \; S^H x_k = \hat x_k, \;  r_k = S \hat r_k, \; S^H \tilde{r}_k =  \tilde{\hat{r}}_k
\]
sowie
\[
\gamma_k = \frac{\langle r_k, \tilde{r}_k \rangle}{\langle q_k, p_k \rangle} =
\hat \gamma_k = \frac{\langle \hat r_k, \tilde{\hat{r}}_k \rangle}{\langle \hat q_k, \hat p_k \rangle}, \enspace
\epsilon_k = \frac{\langle r_{k+1},\tilde{r}_{k+1}\rangle}{\langle r_{k},\tilde{r}_{k}\rangle} =
\hat \epsilon_k = \frac{\langle \hat r_{k+1},\tilde{\hat r}_{k+1}\rangle}{\langle \hat r_{k},\tilde{\hat r \rangle}_{k}}.
\]
\item Bei einem Schritt SGS-Präkonditionierung ist $S=(D-L), T = D^{-1}$ (für $A = D-L-L^H$ wie üblich). Zeigen Sie, dass man
$\hat A \hat p$ berechnen kann über eine MVM mit $(D-L)$, eine mit $(D-L^H)$ und eine mit $D$. Wie groß ist der Mehraufwand von präk. CG für \eqref{CG_dach:eq} dann im Vergleich zu nicht-präk. CG?
\item Formulieren Sie das pr"akonditionierte CG-Verfahren f"ur $\hat A$ schließlich noch so um, dass statt $\hat x_k$ immer $x_k$ berechnet wird.
\end{itemize}
\medskip
 
\item[Aufgabe 31] (ILU) \\
Machen Sie sich mit den von Matlab angebotenen Varianten der ILU vertraut. Testen Sie dann die resultierenden Präkonditionierer für die Matrizen aus Modellproblem I und II. Betrachten Sie dabei auch verschiedenen Permutationen der Matrix $A$.
\end{description}

%\begin{hinweis}{
%}\end{hinweis}

\begin{description}
\item[Abgabe:] --- Keine, die Aufgaben werden in der Übung besprochen ---\\
Dieses Übungsblatt wird in der Übung am ~09.07.24 besprochen.
%\item[Abgabe:] Mo.,~19.06.2023, bis~12:15~Uhr.


% Ihre Lösungen laden Sie bitte auf \href{https://moodle.uni-wuppertal.de/course/view.php?id=24186&section=4}{Moodle} hoch. Weitere Hinweise zu den Abgaben finden Sie auf Übungsblatt 1.

\end{description}

\end{document}
