\documentclass[a4paper,11pt]{scrartcl}

\input{conf}
\input{\BASEPATH/kopf}

\DeclareMathOperator*{\argmin}{arg\,min}

%\usepackage{amsthm}	%for defintions
%\theoremstyle{definition}
%\newtheorem{definition*}{Definition}
\begin{document}

\aihead

\begin{center}
  {\large\textbf{Übungsblatt 5}}
\end{center}


\begin{description}
%    \item[Short] This is a shorter item label, and some text that talks about it. The text is wrapped into a paragraph, with successive lines indented.
\item[Aufgabe 9] Die Matrix $A$ sei hermitesch mit der Eigenzerlegung $A = Q\Lambda Q^H$ wie üblich. 
 \begin{enumerate}
 \item[a)] Zeigen Sie: Die Lanczos-Vektoren $v_1,v_2,\ldots$ für den Krylov-Unterraum $\mathcal{K}_m(A,r)$ und die Lanczos-Vektoren $\hat v_1,\hat v_2,\ldots$ für  $\mathcal{K}_m(\Lambda,\hat r)$ mit $\hat r = Q^Hr$ erfüllen die Beziehung $\hat v_i = Q^H v_i$. Insbesondere gilt für jeden Vektor $x = p_m(A,r)$ mit $p_m \in \Pi_m$ die Beziehung $p_m(A)r = Qp_m(\Lambda)Q^Hr$ und damit $\|x\|_2 = \| p_m(\Lambda)\hat r\|_2$. 
 \item[b)] Diskutieren Sie, wie man dies zu experimentellen Untersuchungen des Verhaltens von KUVs in Abhängigkeit von der Eigenwertverteilung von $A$ nutzen kann. 
 \item[c)] Gilt eine analoge Aussage, wenn $A$ nicht hermitesch ist und der Arnoldi-Prozess betrachtet wird?
 \end{enumerate} 
 
\item[Aufgabe 10] Das MR-Verfahren ist eine Variante der Methode des steilsten Abstiegs: In jedem Schritt berechnet man zu $x^k$ das Residuum $r^k = b-Ax^k$ und bestimmt dann $\omega_k$ als 
 \[
 \omega_k = \argmin_{\omega \in \mathbb{C}} \|x^k - \omega r^k\|_2.
 \]
 \begin{enumerate}
 \item[a)] Bestimmen Sie $\omega_k$.
 \item[b)] Finden Sie eine Klasse von Matrizen, für welche das MR-Verfahren konvergiert. Was können Sie über die Konvergenzgeschwindigkeit aussagen?
 \item[c)] Konstruieren Sie ein Beispiel, für das MR nicht konvergiert.
 \end{enumerate}

 \item[Aufgabe 11] Die Eigenwerte der Matrix $H_m$ aus dem Arnolid-Prozess approximieren Eigenwerte von $A$. Verifizieren Sie das experimentell für die Matrix  \url{https://sparse.tamu.edu/QCD/conf5_0-4x4-26} aus der SuiteSparse Matrix Collection. Plotten Sie dazu in einer Abbildung alle Eigenwerte von $A$ und dann dazu die Eigenwerte von $H_m$ für zunehmendes $m$.
 
 
       
\end{description}

%\begin{hinweis}{
%}\end{hinweis}

\begin{description}
\item[Abgabe:] --- Keine, die Aufgaben werden in der Übung besprochen ---\\
Dieses Übungsblatt wird in der Übung am ~14.05.24 besprochen.
%\item[Abgabe:] Mo.,~19.06.2023, bis~12:15~Uhr.


% Ihre Lösungen laden Sie bitte auf \href{https://moodle.uni-wuppertal.de/course/view.php?id=24186&section=4}{Moodle} hoch. Weitere Hinweise zu den Abgaben finden Sie auf Übungsblatt 1.

\end{description}

\end{document}
