\section{CGSquared \& BiCGStab}
Idee:
\begin{enumerate}
\item Gl\"atte Konvergenz in BiCG !
\item Ersetze Multiplikation mit $A^H$ durch eine mit $A$ und erreiche
 $x^k \in x^0 + K_{2k}(A,r^0)$
\end{enumerate}
Daf√ºr ben\"otigen wir die folgenden BiCG-Verfahrenspolynome:

\begin{defn}
$\varphi_m \in \overline{\Pi}_m,\ \psi_m \in \Pi_m$ sind die Polynome des BiCG-Verfahrens, d.h.
\[
\varphi_m(A)r^0=r^m,\ \psi_m(A)r^0=p^m.
\]
Dann gilt auch
\[
\overline{\varphi}_m(A^H)\tilde{r}^0=\tilde{r}^m,\ \overline{\psi}_m(A^H)\tilde{r}^0=\tilde{p}^m,
\]
wobei $\varphi_m(t)= \sum_{i=0}^m \beta_i t^i$ und $\overline{\varphi}_m(t)= \sum_{i=0}^m \overline{\beta}_i t^i$.
\end{defn}

\begin{defn}
Auf $\Pi$ = Menge der Polynome ist die Bilinearform $\left[ \cdot , \cdot \right]$ erkl\"art durch:
\[
\left[p,q \right] = \langle p(A)r^0, \overline{q}(A^H)\tilde{r}^0 \rangle.
\]
\end{defn}

\begin{lem}
$\left[ \cdot , \cdot \right]$ ist bilinear und es gilt
\[
\left[p,q \right] = \left[ pq,1 \right]
\]
\[
\left[p \vartheta,q \right] = \left[ p,\vartheta q \right],\ \text{wobei } \vartheta(t)=t.
\]
\end{lem}
Der Beweis ist trivial.
\medskip


Anwendung auf BiCG Koeffizienten:
\[
\langle r^k, \tilde{r}^k \rangle = \left[ \varphi_k, \varphi_k \right] = \left[ \varphi_k^2,1 \right]
\]
\[
\langle Ap^k, \tilde{p}^k \rangle = \left[ \vartheta \psi_k, \psi_k \right] = \left[ \vartheta \psi_k^2,1 \right].
\]
Setze also
\[
\Phi_k = \varphi_k^2 \in \overline{\Pi}_{2k},\ \Psi_k = \psi_k^2 \in \Pi_{2k}.
\]
Wegen
\[r^{k+1} = r^{k} - \gamma_kAp^k \quad\text{und}\quad p^{k+1} = r^{k+1} + \rho_kp^k\]
gilt dann
\[
\Phi_{k+1} = \varphi_{k+1}^2 = \left( \varphi_k - \gamma_k \vartheta \psi_k \right)^2 = \Phi_k -2 \gamma_k \vartheta \varphi_k \psi_k + \gamma_k^2 \vartheta^2 \Psi_k
\]
sowie
\[
\Psi_{k+1} = \psi_{k+1}^2 = \left( \varphi_{k+1} + \rho_k \psi_k \right)^2 = \Phi_{k+1} + 2 \rho_k \varphi_{k+1} \psi_k + \rho_k^2 \Psi_k.
\]
Ohne die gemischten Terme $\varphi_k\psi_k$ in der Gleichung f"ur $\Phi_{k+1}$ und $\phi_{k+1}\psi_k$ in der Gleichung f"ur $\Psi_{k+1}$ h\"atten wir Iterationsvorschriften in $\Phi_k,~\Phi_{k+1}$ und $\Psi_k$. Um diese Iterationsvorschriften zu erhalten, f\"uhren wir einen der gemischten Terme als dritte Gr\"o"se ein. Setzen wir also $\Upsilon_k := \varphi_k\psi_k$, so gilt
\[
\varphi_{k+1} \psi_k = \Upsilon_k - \gamma_k \vartheta \Psi_k
\]
und somit
\[
\Upsilon_{k+1}=\varphi_{k+1} \psi_{k+1} = \Phi_{k+1} + \rho_k \left(\Upsilon_k - \gamma_k \vartheta \Psi_k \right).
\]

Zusammenfassung:
\begin{enumerate}
\item $\gamma_k = \dfrac{\left[\Phi_k,1\right]}{\left[ \vartheta \Psi_k,1 \right]}$
\item $\Phi_{k+1} = \Phi_k - \vartheta \left( 2 \gamma_k \Upsilon_k + \gamma_k^2 \vartheta \Psi_k \right)$
\item $\rho_k = \dfrac{\left[\Phi_{k+1},1 \right]}{\left[ \Phi_k,1 \right] }$
\item $\Upsilon_{k+1} = \Phi_{k+1} + \rho_k \left( \Upsilon_k + \gamma_k \vartheta \Psi_k \right) $
\item $\Psi_{k+1} = \Phi_{k+1} + 2 \rho_k \left( \Upsilon_k - \gamma_k \vartheta \Psi_k \right) + \rho^2_k \Psi_k$
\end{enumerate}

Unter Verwendung der Vektoren $r^k = \Phi_k(A)r^0$, $p^k = \Psi_k(A)r^0$,
$u^k = \Upsilon_k(A)r^0$ und der Iterierten $x^k$ mit $r^k = b-Ax^k$ ergibt
dies folgendes neues Verfahren:
\begin{alg}[CGS (CG-squared, Sommerfeld 1989)]
~               % um "Algorithmus" aus dem Kasten rauszubekommen
\vspace*{-2\baselineskip}       % um den Leeraum zu entfernen
\begin{algorithm}
  \begin{algorithmic} 
    \STATE w\"ahle $x^0$, setze $r^0 = b-Ax^0$, w\"ahle $\tilde{r}^0,\ p^0=r^0=u^0$
    \FOR{$k = 0,1, \dots$ }
	\STATE $s^k=Ap^k$
      \STATE $\gamma_k = \dfrac{\langle r^k, \tilde{r}^0 \rangle}{\langle s^k, \tilde{r}^0 \rangle}$
	\STATE $r^{k+1} = r^k - A\left(2 \gamma_k u^k + \gamma_k^2 s^k \right)$
	\STATE $x^{k+1} = x^k + 2 \gamma_k u^k + \gamma_k^2 s^k$
	\STATE $\rho_k= \dfrac{\langle r^{k+1},\tilde{r}^0 \rangle}{\langle r^k, \tilde{r}^0 \rangle}$
	\STATE $u^{k+1} = r^{k+1} + \rho_k \left( u^k + \gamma_k s^k \right)$
	\STATE $p^{k+1}=r^{k+1} + 2 \rho_k \left( u^k - \gamma_k s^k \right) + \rho^2_k p^k$
    \ENDFOR
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}
\end{alg}
